\vskip7mm
aller rapidement sur nouvelles techniques.
statistiques du genome

\noindent\textbf{\LARGE\sffamily\scshape Différentes cellules expriment
différent gènes}
\section{Différentes cellules expriment différent gènes}
\medskip


\begin{malistebullet}{15}
\bs\item{\textbf{\sffamily{Les cellules se spécialisent au cours du
   développement}}}\\
   Waddington, destin cellulaire. 
\bs\item{\textbf{\sffamily{Les cellules sont reprogrammables}}}\\
   Fibroblastes, IPS : seulement un ou quelques facteurs suffisent à changer le
   phénotype d'une cellule.
\end{malistebullet}

$\rightarrow$ comment interpréter ces résultats?

\vskip7mm
\noindent\textbf{\LARGE\sffamily\scshape Les réseaux de régulation
génétique }
\medskip

\begin{malistebullet}{15}
\bs\item{\textbf{\sffamily{Bref historique}}}\\
   Monod, Jacob. Promoteurs. 
\bs\item{\textbf{\sffamily{Divers modes de régulation}}}\\
   Enhancers, épigénétique, post-transcriptionnelle, etc.
\end{malistebullet}

$\rightarrow$ quels outils pour exhiber cette circuiterie?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vskip7mm
\noindent\textbf{\LARGE\sffamily\scshape Décrire les interactions au seins des
réseaux.}
\medskip

\begin{malistebullet}{15}
\item Régulation transcriptionnelle. Facteurs de transcription. Diffusion, fixation. \\
\item   Modèles mathématiques (PWM, biophysiques). \\
\item   Coopérativité, fonctions logiques, coefficients de Hill (Uri Alon).\\
\item   Données biologiques grande échelle : \chipseq etc\ldots Bioinformatique.\\
\item   ENCODE, Taipale, etc.\\
\item   Evolution de la régulation Odom, Sinha.\\
\end{malistebullet}


Visualisation sur UCSC.


%\newpage \noindent\textbf{\sffamily\scshape Quelques remarques sur la version
%pdf du manuscrit}

Voici quelques remarques sur la version pdf de ce manuscrit, qui peuvent rendre
la lecture plus aisée. Dans la table des matières, la liste des figures et la
liste des annexes, les titres sont des liens hypertexte qui pointent vers
l'item décrit. Dans la liste des notations utilisées et la bibliographie, ce
sont les numéros de page qui sont des liens hypertexte.

