    %\AbstractsOnEvenPage
\begin{ThesisAbstract}

    %\setlength{\voffset}{-2cm}
    %\setlength{\hoffset}{0cm}
    %\setlength{\topmargin}{0cm}
    %\setlength{\textheight}{30cm}
    %\setlength{\textwidth}{20cm}
%\setlength{\footskip}{0cm}

    \begin{EnglishAbstract}


            Cellular differentiation and tissue specification depend in part on
            the establishment of specific transcriptional programs of gene
            expression.  These programs result from the interpretation of
            genomic regulatory information by sequence-specific transcription
            factors (TFs). Decoding this information in sequenced genomes is
            a key issue.  

            In a first part, we study the interaction between the TFs and the
            DNA sequences they bind to, called Transcription Factor Binding
            Sites (TFBSs). Using a Potts model inspired from spin glass physics
            along with high-throughput binding data for a variety of
            Drosophilae and mammalian TFs, we show that TFBSs exhibit
            correlations among nucleotides and that the account of their
            contribution in the binding energy greatly improves the
            predictability of genomic TFBSs.  

            Then, we present Imogene, an extension to mammalian genomes of
            a Bayesian, phylogeny-based algorithm designed to computationally
            identify the Cis-Regulatory Modules (CRMs) that control gene
            expression in a set of co-regulated genes, and that was previously
            applied to Drosophila regulation. Starting with a small number of
            CRMs in a reference species as a training set, but with no a priori
            knowledge of the factors acting in trans, the algorithm uses the
            over-representation and conservation of TFBSs among related species
            to predict putative regulatory elements along with genomic CRMs
            underlying co-regulation. We present several applications of this
            algorithm both in Drosophila and vertebrates.  We also present an
            extension of the algorithm to the case of pattern recognition,
            showing that CRMs with different patterns of expression can be
            distinguished on the sole basis of their DNA motifs content.

            Finally, we present applications of these modeling tools to real
            biological cases: the trichomes differentiation in Drosophila, and
            the skeletal muscle differentiation in the mouse.  In both cases,
            predictions were experimentally validated in a joint work with
            biological teams, and point towards a great flexibility of the
            cis-regulatory processes. 

        %Cellular differentiation and tissue specification depend in part on the
        %establishment of specific transcriptional programs of gene expression.  These
        %programs result from the interpretation of genomic regulatory information by
        %sequence-specific transcription factors (TFs). Decoding this information in
        %sequenced genomes is a key issue.  
        %In a first part, we study the interaction between the TFs and the DNA sequences
        %they bind to, called Transcription Factor Binding Sites (TFBSs). Using a Potts
        %model inspired from spin glass physics along with high-throughput binding data
        %for a variety of Drosophilae and mammalian TFs, we show that TFBSs exhibit
        %correlations among nucleotides and that the account of their contribution in
        %the binding energy greatly improves the predictability of genomic TFBSs.  
        %Then, we present Imogene, a Bayesian, phylogeny-based algorithm designed to
        %computationally identify the Cis-Regulatory Modules (CRMs) and their associated
        %regulatory motifs that control gene expression in a set of co-regulated genes
        %in fly or mammalian genomes.  We present several applications of this algorithm
        %both in Drosophila and vertebrates, and show that it can perform pattern
        %recognition by distinguishing CRMs with different patterns of expression on the
        %sole basis of their DNA motifs content.
        %Finally, we present applications of these modeling tools to real biological
        %cases: the trichomes differentiation in Drosophila, and the skeletal muscle
        %differentiation in the mouse.  In both cases, predictions were experimentally
        %validated in a joint work with biological teams, and point towards a great
        %flexibility of the cis-regulatory processes. 

        \KeyWords{Gene regulation, Transcription Factor, Potts Model,
        Phylogeny, Bayesian algorithm, muscle differentiation, trichomes.}
    \end{EnglishAbstract}

    \newpage

    \begin{FrenchAbstract}

        La différenciation cellulaire et la spécification des tissus
        biologiques dépendent en partie de l'établissement de programmes
        d'expression génétique caractéristiques.  Ces programmes sont le résultat de
        l'interprétation de l'information génomique par des Facteurs de
        Transcription (TFs) se fixant à des séquences d'ADN spécifiques.
        Décoder cette information dans les génomes séquencés est donc un enjeu
        majeur.

        Dans une première partie, nous étudions l'interaction entre les TFs et
        leurs sites de fixation sur l'ADN. L'utilisation d'un modèle de Potts
        inspiré de la physique des verres de spin et de données de fixation
        à grande échelle pour plusieurs TFs de la drosophile et des mammifères
        permet de montrer que les sites de fixation exhibent des corrélations
        entre nucléotides. Leur prise en compte permet d'améliorer
        significativement la prédiction des sites de fixations sur le génome.

        Nous présentons ensuite Imogene, l'extension au cas des mammifères d'un
        algorithme bayésien utilisant la phylogénie afin d'identifier les
        motifs et modules de cis-régulation (CRMs) contrôlant l'expression d'un
        ensemble de gènes co-régulés, qui a précédemment été appliqué au cas de
        la régulation chez les drosophiles. Partant d'un ensemble
        d'apprentissage constitué d'un petit nombre de CRMs chez une espèce de
        référence, et sans connaissance \textit{a priori} des TFs s'y fixant,
        l'algorithme utilise la sur-représentation et la conservation des sites
        de fixation chez des espèces proches pour prédire des régulateurs
        putatifs ainsi que les CRMs génomiques sous-tendant la co-régulation.
        Nous montrons en particulier qu'Imogene peut distinguer des modules de
        régulation conduisant à différents motifs d'expression génétique sur la
        seule base de leur séquence ADN.

        Enfin, nous présentons des applications de ces outils de modélisation
        à des cas biologiques réels : la différenciation des trichomes chez la
        drosophile, et la différenciation musculaire chez la souris. Dans les
        deux cas, les prédictions ont été validées expérimentalement en
        collaboration avec des équipes de biologistes, et pointent vers une
        grande flexibilité des processus de cis-régulation.

        %La différenciation cellulaire et la spécification des tissus dépendent en
        %partie de l'établissement de programmes d'expression génétique spécifiques.
        %Ces programmes sont le résultat de l'interprétation de l'information génomique
        %par des Facteurs de Transcription (FTs) se fixant à des séquences d'ADN
        %spécifiques. Décoder de cette information dans les génomes séquencés est donc
        %un enjeu majeur.
        %Dans une première partie, nous étudions l'interaction entre les FTs et leurs
        %sites de fixation sur l'ADN. L'utilisation d'un modèle de Potts inspiré de la
        %physique des verres de spin et de données de fixation grande échelle pour
        %plusieurs FTs de la drosophile et des mammifères permet de montrer que les
        %sites de fixation exhibent des corrélations entre nucléotides et que leur prise
        %en compte permet d'améliorer considérablement la prédiction des sites de
        %fixations sur le génome.
        %Nous présentons ensuite Imogene, un algorithme bayésien utilisant la phylogénie
        %qui permet d'identifier chez la drosophile ou les mammifères les motifs et
        %modules de cis-régulation contrôlant l'expression d'un ensemble de gènes
        %co-régulés. En particulier, nous montrons qu'Imogene peut distinguer des
        %modules de régulation conduisant à différents motifs d'expression génétique sur
        %la seule base de leur séquence ADN.
        %Enfin, nous présentons des applications de ces outils de modélisation à des cas
        %biologiques réels : la différenciation des trichomes chez la drosophile, et la
        %différenciation musculaire chez la souris. Dans les deux cas, les prédictions
        %ont été validées expérimentalement en collaboration avec des équipes de
        %biologistes, et pointent vers une grande flexibilité des processus de
        %cis-régulation.

        \KeyWords{Régulation génétique, Facteur de transcription, Modèle de
        Potts, Phylogénétique, Algorithme bayésien, différenciation musculaire, trichomes.}
    \end{FrenchAbstract}


      %\newpage

\end{ThesisAbstract}




