\newpage
\newcommand{\intro}{Avant-propos}
\WriteThisInToc\addstarredchapter{\intro}\chapter*{\intro}\markboth{\slshape
\intro\hfil}{\slshape \intro\hfil}
\vskip7mm

Cette thèse se décompose en cinq chapitres. Le premier chapitre consiste en une
introduction générale à la régulation transcriptionnelle chez les organismes
eucaryotes multicellulaires étudiés (Drosophile, mammifères). 
%Cette introduction longue aborde à la fois les phénomènes biologiques associés
%et leur modélisation mathématique. 
Les deux chapitres suivants traitent de la modélisation mathématique des étapes
de la régulation transcriptionnelle. D'abord, le chapitre $2$ utilise des
données \invivo extensives de fixation de \tfs sur l'ADN et compare la capacité
de différents modèles à les décrire correctement.  Puis le chapitre $3$
présente Imogene, un algorithme de prédiction de modules de régulation à partir
de séquences d'ADN possédant une fonction de régulation similaire. Cet
algorithme est une extension au cas des mammifères d'un algorithme développé
précédemment par Hervé Rouault, à qui revient l'entier mérite de sa confection
initiale. Nous en présentons aussi une utilisation nouvelle comme classifieur
de séquences d'ADN appartenant à différentes classes conduisant différents
motifs d'expression. Le chapitre $4$ présente une application directe de cet
algorithme au cas de la différenciation des trichomes chez la Drosophile.  Ce
travail possède une grande partie expérimentale dont les mérites reviennent
à Delphine Menoret de l'équipe de Serge Plaza à l'Université Paul Sabatier de
Toulouse.  Enfin, le chapitre $5$ présente diverses prédictions et validations
expérimentales concernant la différenciation musculaire chez la souris. La
partie expérimentale a été en grande partie l'{\oe}uvre de Iori Sakakibara de
l'équipe de Pascal Maire à l'Institut Cochin, et j'ai aussi pu réaliser
certaines des expériences (qPCR, tests Luciférase, mutagenèses\ldots) sous sa
direction.

Les chapitres $2$, $3$, $4$ et $5$ sont organisés autour d'articles en anglais
décrivant le travail réalisé. Afin de faciliter leur lecture, les concepts
sous-jacents et les travaux antérieurs sont introduits en début de chapitre.

Enfin, quelques remarques sur la version pdf de ce manuscrit afin de rendre la
lecture plus aisée. Dans la table des matières et la liste des figures, les
titres sont des liens hypertextes qui pointent vers l'item décrit.  Dans le
corps du texte, les travaux cités pointent vers l'item correspondant dans la
bibliographie, et il est possible de revenir au texte en cliquant sur le numéro
de page correspondant dans la bibliographie.


