%-------------------------------------------------------------------
%                          remerciements
%-------------------------------------------------------------------
\EmptyNewPage
\DontFrameThisInToc
 \hrule
  \vspace{15pt}%
  {\Huge \fontfamily{ppl}\selectfont \textbf{Remerciements}}
   \par\nobreak
    \vspace{15pt}
       \hrule
   \vskip20pt
	\normalsize
	

    Je tiens d'abord à remercier mon directeur de thèse, Vincent Hakim, qui m'a
    procuré un encadrement d'une très grande qualité au cours de ces quatre
    années passées au Laboratoire de Physique Statistique de l'École Normale
    Supérieure. Sa disponibilité, son discernement, sa curiosité, son esprit
    critique, l'étendue de sa culture scientifique dans les disciplines aux
    modes de réflexion et aux langages si différents que sont la physique
    fondamentale et la biologie, sa capacité à extraire d'un problème l'essence
    qui satisfait l'intuition et à chasser le superflu, sa démarche toujours
    rigoureuse vers le plus testable, le plus vérifiable, le plus dicible, mêlé
    à une grande humilité intellectuelle en font un chercheur exemplaire qui
    nourrit l'admiration, et je suis fier d'avoir pu apprendre à ses côtés.

    Je tiens par ailleurs à remercier Pascal Maire qui m'a accueilli
    à l'Institut Cochin et m'a permi de réaliser une partie des expériences sur
    la différenciation musculaire exposées dans cette thèse. Pascal a réussi
    à m'introduire avec beaucoup de pédagogie à la génétique et au
    développement, sujets qui m'étaient initialement très étrangers. Son calme,
    sa patience, la clarté de ses raisonnements et son ouverture d'esprit ont
    grandement facilité cette expérience interdisciplinaire et je lui en suis
    gré.

    J'ai eu la chance de réaliser plusieurs collaborations au cours de cette
    thèse, et par là de goûter à la satisfaction des travaux en groupe,
    l'apanage de l'interdisciplinarité. D'abord, je remercie beaucoup Hervé
    Rouault, qui finissait sa thèse lors de mon arrivée, et qui m'a énormément
    apporté sur les plans informatique (c'est peu dire), scientifique et
    humain. Ses connaissances encyclopédiques en programmation me furent
    essentielles, et je le remercie de sa disponibilité pour m'y avoir
    introduit. La collaboration avec Thierry Mora au LPS m'a permis de
    me plonger dans la physique des verres de spins et de garder un pied dans la
    physique pure et le langage qui lui est associé, dans une thèse autrement
    très portée sur la biologie. Je remercie Thierry pour sa rigueur et sa
    clarté, ainsi que pour sa capacité à savoir prendre du recul sur l'objet
    scientifique et le mettre en perspective. Sa connaissance d'un large corpus
    de philosophie des sciences en a fait un locuteur passionant.  Je remercie
    par ailleurs Serge Plaza et François Payre du Centre de Biologie du
    Développement de l'Université Paul Sabatier pour les nombreuses et
    fructueuses interactions que nous avons eues. J'ai beaucoup bénéficié de
    leur dynamisme et les remercie de leur accueil très chaleureux lors de mes
    venues à Toulouse. Je remercie aussi Delphine Menoret qui finit sa thèse
    avec Serge et avec qui ce fut un plaisir de collaborer. Enfin, je remercie
    grandement Iori Sakakibara, post-doctorant à l'Institut Cochin, qui m'a
    accompagné dans ma découverte des méandres et de la complexité de la
    biologie expérimentale.  Ses capacités de travail n'ont d'égal que
    l'étendue de la confiance qu'on peut lui accorder.

    J'ai pu bénéficier au cours de cette thèse d'un cadre particulièrement
    agréable, que ce soit au LPS comme à l'Institut Cochin. Je remercie le
    directeur du LPS Eric Perez pour sa proximité et sa disponibilité, les
    secrétaires Marie Gefflot, Annie Ribaudeau, Alinh Rin-Tybenszky et Nora
    Sadaoui ainsi que les ingénieurs système Zaire Dissi, Rémy Portier et
    Frédéric Ayrault pour leur efficacité. Je suis aussi redevable à Maryse
    Derand, secrétaire de l'Institut Cochin, pour sa gentillesse et sa
    rapidité.

    Ces années ont été financées en partie par un contrat doctoral avec
    l'université Paris Diderot, et par l'Association Française contre les
    Myopathies (AFM), et je les remercie de leur confiance. Je remercie aussi
    l'Association DEPHY et notamment son président Édouard Brézin pour leur
    aide plus que bienvenue lors de la jonction cahoteuse des deux contrats.

    Cette longue période de travail fut l'occasion de nouer des amitiés
    précieuses. Je remercie pour cela mes acolytes de la DC21, et en
    particulier Martin Retaux, Guilhem Sommeria-Klein et Léo Blondel avec qui
    j'ai passé des moments formidables. Leur diversité de culture et de points
    de vue mêlé à leur ouverture d'esprit en ont fait des compagnons idéaux, et
    nos discussions prolixes vont profondément me manquer. J'ai aussi pu
    bénéficier d'un entourage agréable à l'Institut Cochin, et je remercie
    entre autres Alice, Laura, Morgane, Fabien, Philippe, Christophe, Julien,
    Romain, Josiane et Maud.

    Je remercie enfin mes parents pour les valeurs précieuses qu'ils m'ont
    inculquées, pour m'avoir laissé la plus grande liberté dans les choix qui
    furent les miens et m'avoir toujours soutenu quelque furent mes décisions.
    Je remercie aussi ma compagne Aya pour sa présence et son soutien tout au
    long de cette thèse.

    Il est évident qu'il resterait une longue prose à écrire pour remercier
    tous ceux qui ne figurent pas ici, famille, amis, professeurs ou
    chercheurs, dont l'apport affectif ou intellectuel a tacitement participé
    à la réalisation de ce travail. Il sauront que je les en remercie et les
    garde à l'esprit.


